\chapter{Proveedores de Persistencia JPA}

Como todo estándar, JPA define normas e interfaces para la
simplificación en la transacción de datos entre aplicaciones Java y Bases de
datos relacionales. Sin embargo, son diversas las empresas, fundaciones o grupos
de desarrolladores los que implementan y generan el código necesario para el
funcionamiento de las interfaces que define el estándar. En este capítulo, se
indicaran algunas alternativas a ser consideradas para ser utilizada en el
\sgeu.

\section{DataNucleus}
Proyecto OpenSource, bajo Licencia Apache, provee no sólo implementación de las
interfaces JPA, sino que es una plataforma de acceso que provee persistencia y
recuperación de varios medios de almacenamiento usando APIs
JDO/JPA/REST\cite{alt01}. Algunos de los medios de almacenamientos que pueden
ser utilizados con esta implementación son RDBMS, Excel, MongoDB, entre otros.
Cabe destacar que el modelo de negocio de este grupo de trabajo está basado en
consultorias, en la que los desarrolladores y expertos ofrecen asesorias y
puestas en marcha del sistemas, tanto presenciales como online.
En el mismo sitio de la página se indica algunos motivos por los que utilizar
Datanucleus, entre los que se indica que el código fuente no es es propietario
de una única organización por lo que no puede ser absorvida por otra gran
compañia como pasó con otros casos\cite{alt02} lo que asegura un desarrollo
permanente de esta solución.

Generar una esquema ordenado para la exposición  de las distinta
implementaciones.

Características Adicionales
Que tan utilizados por la comunidad adaptados
Garantías de soporte oficial y licencias.
Webeos extras para utilizarlo
 

\section{Hibernate}
Parte de la comunidad de proyectos Red Hat, es un proyecto que incluye al día de
la presentación de este trabajo productos entre los que se pueden destacar:
Hibernate ORM, dedicado a la transacción con base de datos relacionales
siguiendo el estándar JPA; Hibernate Search, búsqueda de texto en objetos
manejados por Hibernate ORM; Hibernate Validator, permite usar una forma
estandarizada para generar reglas mediante annotations y XML; Hibernate OGM
(Object/Grid Mapper), el que permite mediante JPA realizar persistencia en
soluciones NoSQL.\cite{alt03} Además, de las características antes mencionadas,
al ser parte de la plataforma Red Hat JBoss Middleware en caso de que el
proyecto se expanda es posible escalar a versiones pagadas que incluyen soporte
para optimización y resolución de problemas generadas por la implementeción, lo
que puede ser un valor agredado en caso de diseño de sistemas críticos con
altos niveles de carga.

Complicaciones con las versiones del software.


\section{OpenJPA}
Implementación realizada a cargo de la Funación Apache Software, partió como
parte de otra especificación desarrollada por la empresa SolarMetric dentro de
su producto denominado KODO. Cuando BEA adquirió SolarMetric, entregó gran parte
del código a la comunidad Apache bajo el nombre de OpenJPA. Luego, otros
proveedores como IBM se hicieron parte de la comunidad OpenJPA. OpenJPA es el
motor de persistencia por defecto de Oracle BEA WebLogic, IBM WEbShepe y Apache
Geronimo.\cite{alt04} Además, es posible integrarlo con JEST, una tecnología que
capaz de unificar JPA con REST\cite{alt05} mediante un servet HTTP\cite{alt06},
lo que permite a clientes remotos realizar transacciones aplicaciones basadas en
JPA utilizando los principios REST.

\section{Oracle Toplink} 
Aunque es la JPA Official de Oracle, en sus origenes fue parte de varias
empresas hasta que en 2002 fue adquirida por Oracle, donando coódigo y
herramientas al proyecto Sun Microsystems java.net GlassFish. Luego, en 2007 el
código fuente fue donado a la fundación Elipse para dar origen a
EclipseLink.\cite{alt10} Entre sus cualidades están transacción con bases de
datos relacionales, NoSQL, XML, JSON y  permite integración mediante Toplink Grid con Oracle
Coherence\cite{alt07}, arquitectura que permite a usuarios la capacidad de
acceder, transferir y modificar grandes cantidades de datos distribuidos
geográficamente\cite{alt07}, brindando la capacidad de escalar los proyectos
para satisfacer las demandas de aplicaciones para móviles y tipo cloud.\cite{alt09}


\section{EclipseLink}
Implementación desarrollada y mantenida por la fundación Eclipse, declarada por
Sun como la implementación de referencia del estándar JPA 2.0. Nacida a partir del código
fuente de Toplink\cite{alt10}, esta implementación ofrece tres servicios: 
Acceso a Bases de datos relacionales mediante JPA, ligado a XML mediante JABX
y SDO, Database Web Service mediante JAX-WS and JAX-RS. Todas ellas permitiendo
utilizar las mismas entidades (POJOs), evitando tener que generar una
redundancia de objetos para cada tipo de transacción o medio persistente.

\section{ObjectDB}
Es una implementación comercial  la
que ofrece soporte nativo para JPA y JDO y un alto desempeño ya que no se debe
lidiar con el Desajuste de Impedancia pues utiliza una de base de datos de
objetos y no relacional como las implementaciones antes mencionadas. Las
licencias pueden ser de tipo servidor o OEM y una versión gratuita con una
cantidad limitada de objetos.\cite{alt11}

